市建局讓地擴建觀塘站，港鐵疑因影響租金收入 涉款數億拒絕斥資

觀塘區重建正如火如荼地進行。

啟德郵輪碼頭至觀塘市中心的單軌列車接駁方案， 爭議數年至今未有定案， 甚至是否由港鐵承建亦屬未知。 到底走線是經開源道直駁觀塘站， 或沿翠屏明渠至福塘道巴士站再駁入觀塘站， 發展局亦未「拍板」。 直至昨日（3 月 18 日）， 有媒體透露早在去年， 市建局就與港鐵接觸， 提出無償借出地皮， 讓單軌車站部分伸延入地標大厦， 紓緩觀塘站的擠逼壓力。 啟德單軌列車再度引起熱議。
《線報》一直得到的消息是， 市建局頗積極的期望計劃落實， 更認為重建觀塘， 擴闊觀塘站機不可失。 事實上， 現時觀塘站 A1（即裕民坊）出口的高峰人流， 達每小時 9,500 人， 車站大堂更常出現排隊入閘、 坐扶手電梯的人龍。

《線報》發現網上有人上載有關的設計構思圖如下：

mtr1
mtr2
mtr3
設計方案

《線報》獲得獨家消息指， 擬建的單軌鐵路站出口設於協和街側； 由於車站空間有限， 列車不能「掉頭」， 所以要設置交叉轉車軌； 完成後， 可作為全天候的轉車站（巴士、 小巴、 港鐵、 單軌）。
然而， 港鐵對此從未積極回應。 《線報》引述來自市建局的消息人士稱， 早於去年， 市建局已就擴闊車站事宜與港鐵接觸， 但至今為止， 「計劃還未觸及任何實質的東西」。 該消息人士質疑， 現時觀塘站「迫爆」， 為何不是港鐵， 而是市建局提出擴闊車站建議？
港鐵為私利不合作？

編者猜測， 港鐵如果持反對立場， 很可能是顧慮到， 若將觀塘站接駁單軌鐵路， 現有車站內的商舖將大幅減少， 直接影響其租金收入。 編者相信， 若市建局未能給予足令港鐵滿意的賠償的話， 港鐵繼續「消極抵抗」似是無可避免的。 在市建局的立場， 單軌鐵路必建無疑， 但若「膠著」持續， 可以如何解決呢？ 編者最關注的， 莫過於代表政府的觀塘民政專員， 有什麼可做。
先不論港鐵、 市建局「不和」的消息如何洩露出來， 但對官員而言， 這應是一個讓政府「順理成章」介入的好時機。 然而， 民政專員位階不高， 編者相信， 如有局長級別的官員聯同港鐵、 市建局到觀塘站視察， 最為理想。 而編者以為， 民政專員可先邀請發展局局長陳茂波「身先士卒」， 這樣比較「出師有名」。
港鐵不合作， 因根本疑團未解？

最後， 編者希望提出一個觀點： 自事件昨日曝光以來， 輿論對港鐵不利， 認為它只為私利不願與市建局合作。 但《線報》翻查政府有關興建啟德至觀塘單軌鐵路的文件， 未有發現觸及該鐵路「由誰興建」的問題。
市建局要與港鐵商討擴建觀塘站， 若單軌鐵路並非由港鐵承建， 甚至港鐵根本不願興建， 港鐵對市建局的建議反應冷淡， 實不足為奇； 而事件突然透過傳媒「公諸於世」， 港鐵亦可能認為市建局有「大石壓死蟹」之嫌。 因此， 政府該如何介入， 屬高深學問， 望政府慎而為之， 挽回僅餘的民望。

港共啟德單軌wfc, 又唔update寫EFLS未定咩mode

啟德駁去觀塘站做乜?山長水遠，觀塘站又窄

觀塘站平時已經爆到仆街
仲咁搞

起乜柒，咪又係比啲支那人用